<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[tags: internet | Billowkiller's Blog]]></title>
  <link href="http://billowkiller.github.io/blog/tags/internet/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://billowkiller.github.io/"/>
  <updated>2014-07-25T21:38:47+08:00</updated>
  <id>http://billowkiller.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[wutao]]></name>
    <email><![CDATA[billowkiller@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[互联网发展方向思考]]></title>
    <link href="http://billowkiller.github.io/blog/2013/05/14/hu-lian-wang-fa-zhan-fang-xiang-si-kao/"/>
    <updated>2013-05-14T01:09:00+08:00</updated>
    <id>http://billowkiller.github.io/blog/2013/05/14/hu-lian-wang-fa-zhan-fang-xiang-si-kao</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>edited from <a href="http://www.36kr.com/p/201525.html">36氪</a></em></p>

<hr />

<p><img src="http://a.36krcnd.com/photo/c9ef3536af556bb5530af32befaaeae8.png" alt="" title="T-E-C-H法则" /></p>

<p>在互联网领域，要找到新的创新点，还是需要借鉴美国发展的模式。虽然美国与中国有着各自不同的国情，美国成功的应用在中国不一定可以找到适合它们的土壤，但是从中国几个新兴的创业巨头来看，无一不是根植与美国，由于中国的网络壁垒或者美国应用的本土化不强而创造出在中国的机会。从发展上看来，都是有先有多家startup的成立，在各自独立发展用户，或从相同的客户群中寻找潜在的用户资源，或是在不同的用户群众寻找，但是有一个共同点都是在美国成功的应用中进行借鉴。从《结网》中可以看到，对一个新兴的应用来说最为关键的不止是借鉴先有的成功的应用，还需要找到这个应用idea的起源，因为这里面包含有应用最核心的本质。在各个独立应用发展到一定阶段，圈到了一定的用户之后，关键在与培养用户的黏合度，用户是不是对这个产品有所依赖，是不是形成技术壁垒和用户壁垒即特定的用户群。在成功圈到一定用户之后，开始扩张领域，向其他同类产品拼抢用户资源，开始了互联网中最残酷的战争，这时也是公司最应该小心的时候，水桶中的任何一块木头都可能是潜在的漏洞，给对手带来机会。所以，方向的选择、良好的产品发展思路和绝对的执行力是成功的三大要素。从方向上来看我们习惯盯准美国，而美国的核心是加州，加州的辐射点是硅谷，硅谷的成功很大程度上在standford。关注standford。</p>

<!--more-->
<p><strong><em>近期的互联网方向</em></strong></p>

<p>在近期的互联网方向，有三个方向值得注意：</p>

<p>​1. 移动习惯培养</p>

<p>从最近极为成功的应用中都可以看到它们的影子，twitter，yelp，dropbox等等。但是作为存储、计算和执行终端的手机，未来将不仅仅给出信息和推荐，而是直接参与规划和执行。所谓的习惯培养，应该一脉相承的应用整合平台。只是如今市场浑水一汪，想要出类拔萃实在不易。</p>

<p>​2. 企业级应用</p>

<p>企业应用（X to
C）的行业准入壁垒高，往往在研发、投市、特别是赢得企业最终订单上的投入，并非一般
start-up
能企及。在美国前景看佳，完全由于美国大公司从来没有“节源”的概念——花的多？那我们挣得更多就是了。</p>

<p>在中国大多数都被国有企业给垄断，所以不是很被看好。</p>

<p>​3. 软硬件结合的小玩具</p>

<p>主要指 API-able
的硬件（模件）搭载简易运算软件的生活用品，很多用品都是一飞冲天，在VC上看来，这类产品是有极高的投资价值的。</p>

<p><strong><em>初创精神的DNA</em></strong></p>

<p>校园最深重又新鲜的记忆来源于是小团体，死党，外加食堂。初创团队也应当打成一片，鱼雷都炸不开，而每个人又因性格、功能的不同，各自作为一个节点向外缘延伸出触角，感知社会和用户的反馈。Felisa
总结出初创团队最常见的三种交际方式：</p>

<p>• 以“盈利”为驱动的纵向交际\
• 以“功能”为纽带的横向交际\
• 以“吃吃喝喝”为纽带的点面交际</p>

<p>国内高压竞争让前两者过分被强调，其实许多成功的合作往往来自于第三项——甚至有时候你们并没有直接的合作或是竞争关系，只是偶然对同一项热点事物感到好奇，饭桌茶几上两三人随口抛出的一组辩证说不定成为日后指导企业发展的要旨。</p>

<p><strong><em>地域分化的疼痛不是交通，是沟通</em></strong></p>

<p>初创生态圈是中心化还是去中心化？这是一个问题。创新工场给出的答案在 Felisa
听来太简单了，面对面比排排坐好，同层办公比上下楼好，
中关村“一锅杂烩”比江浙沪“遍地开花”好，世界是平的比有屋脊和海沟好……问题是，在及时讯息领域如此发达的今天，可以思考为什么沟通障碍的疼痛仍然大于其他所有原因可能带来的高损耗？移动办公还差了些什么？</p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
