<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: film | Tech Digging and Sharing]]></title>
  <link href="http://billowkiller.github.io/blog/categories/film/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://billowkiller.github.io/"/>
  <updated>2016-12-14T10:12:24+08:00</updated>
  <id>http://billowkiller.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[wutao]]></name>
    <email><![CDATA[billowkiller@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[The film-Mona Lisa Smile]]></title>
    <link href="http://billowkiller.github.io/blog/2013/05/14/the-film-mona-lisa-smile/"/>
    <updated>2013-05-14T01:09:00+08:00</updated>
    <id>http://billowkiller.github.io/blog/2013/05/14/the-film-mona-lisa-smile</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>看了电影《Mona Lisa
Smile》，这是一部小成本电影。整部影片从头到尾没有任何异样的高潮，没有扣人心弦的打斗或者其他对抗场面，同样也没有任何妙手回春的拍摄手法，但是这部两个小时的电影却牢牢牵住了我的心，时光在刹那间浓缩了电影中的那一年。</p>

<p><img src="http://i1113.photobucket.com/albums/k512/billowkiller/LinkSource/5485107143.jpg" alt="The Mona Lisa Smail" height="450px" /></p>

<!--more-->
<p>故事是说一个加利福利亚州的艺术教师来到马萨诸塞州的一所女子高中执教一年的故事。独立，自信和聪慧的Katherine
Ann
Watson带着50年代未有的自由女权心理来到这所古老封闭，因循守旧的卫斯理女子学院。观念的冲突和陌生的环境并未让Watson退却，故事在Amanda
Armstrong因在学生中发避孕套而被辞退后引发了高潮。保守的妇德坚贞，封建思想牢牢在学生和父母教师中占据着统治地位，Watson勇于在与学生，校长董事争论中力图宣传自由改革思想。最终Watson无力与社会学校做斗争，不愿屈服选择离开，但是最后她影响了班上的女学生，改变了她们的思想观念，影响了她们的一生，从我们现在的角度来看无疑是让她们脱离了痛苦选择了一条更为宽敞的道路。</p>

<p><img src="http://i1113.photobucket.com/albums/k512/billowkiller/LinkSource/211392045.jpg" alt="The Mona Lisa Smail" height="450px" /></p>

<p>影片的剧情一开始显得比较缓慢，但是到了最后有逐渐加快的趋势，因此似乎显得最后思想的转变过程不够具体和充分。总体上来说还是值得肯定的，影片中刻画人物的形象无疑是成功的，让人印象十分的深刻。整部影片的剧情细分来说很有意思，有点佩服导演，里头的冲突矛盾不断，有主角感情线，学生感情线，学生间冲突线，董事与女主的战争与和平，以及学生与女主学术与社会观念的冲突和理解，这些内容非常的有嚼头，但是总感觉影片中还没有深度的挖掘这些材料，有些是浅尝则止，有些是深入不够显得虎头蛇尾。从人物表演的角度来说，这可能是我见过表演的十分细腻的一部影片，细节部分处理的非常之好，表情变化十分的丰富，特别是女主角Watson，她对人物的感情和肢体表情行为表演的实在是到位，让人叹为观止，这也是上述人物刻画成功的一部分原因。</p>

<p>总结来说一部好的电影有以下几点是必不可少的：吸引人，个性鲜明，有行动力的男女主角，当然对我来说女主角是最重要的，呵呵~~；斗争和和平演绎进行的剧情，最好象巴赫的赋格一般纠结绵延；细腻的画面，格调鲜明风格一致的场景，突出主旨衬托感情的背景音乐。这些条件Mona
Lisa Smile基本都符合，所以我一看就感觉对它有爱。</p>

<p>最近爱上小成本电影~~</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[少年派]]></title>
    <link href="http://billowkiller.github.io/blog/2013/05/14/shao-nian-pai/"/>
    <updated>2013-05-14T01:09:00+08:00</updated>
    <id>http://billowkiller.github.io/blog/2013/05/14/shao-nian-pai</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="section">徐子东：他人就是老虎</h3>

<p>老虎三个阶段：</p>

<ol>
  <li>力量比你大，你得自卫;反过来，你的力量比较强大，你就是老虎</li>
  <li>自卫后，利用特别的情况，给他好处，给他恩惠，指挥他，利用它</li>
  <li>产生幻觉，你们是同舟共济，共同面对困难</li>
</ol>

<p>点睛：</p>

<ul>
  <li>瘦骨凛丁的老虎头也不回的进入森林</li>
  <li>pi父亲一开始所说的：你在动物眼里看到的所有的同情，友爱，善良都是你的倒影</li>
</ul>

<p><!--more--></p>

<h3 id="section-1">梁文道：神，人，动物三角平衡</h3>

<p>人与动物在船上相处，是两点，无法达到平衡状态，所以需要寻找第三点，超自然的第三点——上帝。
但是那个状态不是每个人都能感觉的到，追求的到，所以透过人和动物的相处，我们去求那未知第三点。</p>

<p>对于某种精神倾向的探讨。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Hugo]]></title>
    <link href="http://billowkiller.github.io/blog/2013/05/14/hugo/"/>
    <updated>2013-05-14T01:09:00+08:00</updated>
    <id>http://billowkiller.github.io/blog/2013/05/14/hugo</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>好久没写影评，或者更确切的是观后感了。</p>

<p>呵呵，电影最近是看了蛮多的，一天差不多至少是一部，两个小时吧。喜欢看泰国片，那种小清新的，没有多少压力和内涵，让人放松，给人一种繁忙后的室外桃园。嗯，还有一些日本片，但是日本的这种电影，给人的感觉不像台湾或者泰国那样的悠闲，自在；可能这么说并不是很恰当，但是日本电影它似乎总想把某种思想哲学，对于人生，对于爱情，对于人性的理解加入到其中，看完后会有一些压抑，脑袋里沉浮了一些东西，所以对于日本片来说，我看的并不像泰国片那么频繁。</p>

<p>最近看的是一部叫<em>&lt;恋空&gt;</em>的电影，回想起来，对于其中的剧情和影片想要表述的意思还是可以回味一二，并且有着不小的余音。但那天看完后并没有写一些东西出来，应该是自己的问题，一方面投入的感情并没有想象中的那么多，所以写出来的东西并不会让我很满意；另一方面应该就是太久未能写影评了，看完电影后也不会去深入挖掘，只是偶尔在脑子里溜达一圈也就罢了，想想好笑，也就是前几天才看的电影，忽然又见到其中的主角，而我却叫不出那部影片的名字，惰性思想还是要不得啊！</p>

<p>今天其实也并没有打算写这篇影评的，我已经是关机上床的状态，但是手机在充电，一时半会开不了机，于是就在脑海里想着今天看过的电影。看了两部，今天晚上，第一部是<em>&lt;宿醉&gt;</em>，嗯，纯粹的商业搞笑片，没有太多的感情，属于那种看过就忘的。</p>

<p><img src="http://i1113.photobucket.com/albums/k512/billowkiller/LinkSource/17285214112051.jpg" alt="hugo" height="500" />
<!--more--></p>

<p>第二部是<em>&lt;雨果&gt;</em>，它的IMDB是8.2，在床上我就慢慢回忆起影片中的一些信息，那些情节对话，当然是从宏观的角度来想。那时就想着，奇怪啊，这部片子，我越看就觉得不是上8.0的料啊，也就7.6,7.8那个样子，为什么他就能上8.0呢，要想在我眼中，上8.0的片子那都是非常值得一看的，但是对于<em>&lt;雨果&gt;</em>来说，我觉得不看我也不回后悔什么，就是并没有让我觉得非常出色，是其他影片所体现不出的东西。</p>

<p><img src="http://i1113.photobucket.com/albums/k512/billowkiller/LinkSource/00e93901213fb80ed31f827636d12f2eb8389441.jpg" alt="Chloe Grace Moretz" /></p>

<p>心存疑惑，于是就好好的剪辑着这部电影。嗯，首先是演员选择上不错，第一眼见到我就认为是下一个赫敏的科洛·莫瑞兹，初时觉得很熟悉，后来查资料发现是<em>&lt;和莎莫的500天&gt;</em>里那个超级可爱早熟的小女孩。哦，天哪，她才15岁现在，这是一个非常有天赋的演员啊。在电影里头的表演也是非常的到位，特别是面部的表情，呵呵，导演摄像师估计也知道她的这一优点，给了非常多的特写。嗯，还有那个小男孩也不错，额，名字就不查了，因为对我没有太大的吸引力，哈哈。他的表演也非常的到位，但是还是略显青涩啊，动作和表情都有一些不自然，幅度过大。其他演员就不说了，值得一提的是影片中有3个以上的演员是Harry
Potter中的。哈哈，有个有是什么意思呢…</p>

<p><img src="http://i1113.photobucket.com/albums/k512/billowkiller/LinkSource/201112081732267907.jpg" alt="Chloe Grace Moretz" /></p>

<p>然后还有比较出色的地方就是对于画面，cg动画的处理，paris的黎明，黄昏，深夜，一幅幅的图画都非常的经典，而且给人感觉并不像阿凡达中的娇作，嗯，是那种返璞的，柔和的，写实油画的清新。画面中的建筑物多，结构细节繁琐，但整个画面来说却是画风细腻，布局清晰，勾勒得当，写意清明。真实大师风范，是我看过的cg中最精彩的之一，特别是开场的引入，我当时直呼没有到电影院去看3D真是太可惜了。</p>

<p>其他地方对我来说就显得十分的一般，无论是主题，情节的发展还是布局，没多少好点评细说的。但仔细的思考后，<em>&lt;雨果&gt;</em>作为一部商业片来说，在儿童节是上映的娱乐片来说，这部影片的以上优点足以让这部影片利于不败之地，它是成功的。这可能正是它的8.2的缘由。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
